---
title: "Asennuksen viimeistely"
---

{% include toc title="Sisällysluettelo" %}

### Tärkeää tietoa

Latauduttuaan NANDilta boot9strap suorittaa `boot.firm`-tiedoston, joka voi olla mikä tahansa kelvollinen arm9-ohjelma FIRM-muodossa. Tämän tiedoston voi korvata milloin tahansa, joskin Luma3DS sallii muidenkin FIRM-muotoisten arm9-ohjelmien suorittamisen ketjulataajan avulla.

Tässä tapauksessa käytetään [AuroraWright](https://github.com/AuroraWright/)in luomaa Luma3DS:ää käynnistämään paikattu SysNAND suoraan, jolloin minkäänlaista EmuNANDia ei tarvita, mikä yksinkertaistaa hakkeroidun 3DS:n käyttöä sekä säästää tilaa SD-kortilta.

Tämän prosessin aikana myös asennetaan muun muassa seuraavat ohjelmat:

+  **FBI** *(asentaa CIA-muotoisia pelejä ja sovelluksia)*
+  **Anemone3DS** *(asentaa mukautettuja teemoja)*
+  **Checkpoint** *(varmuuskopioi ja palauttaa 3DS- ja DS-pelien tallennuksia)*
+  **Luma3DS Updater** *(päivittää CFW-asennuksesi helposti)*
+  **GodMode9** *(monikäyttöinen työkalu, jolla voi tehdä NANDiin ja pelikorttiin liittyviä toimintoja)*
+  **Homebrew Launcher Loader** *(avaa Homebrew Launcherin)*
+  **DSP1** *(allows homebrew applications to have sound)*
+  **ctr-no-timeoffset** *(removes the rtc offset so that the home menu and rtc timestamps match)*

### Tarpeet

* The latest release of [Anemone3DS](https://github.com/astronautlevel2/Anemone3DS/releases/latest) *(the `.cia` file)*
* The latest release of [Checkpoint](https://github.com/FlagBrew/Checkpoint/releases/latest) *(the `.cia` file)*
* The latest release of [Homebrew Launcher Wrapper](https://github.com/mariohackandglitch/homebrew_launcher_dummy/releases/latest)
* The latest release of [GodMode9](https://github.com/d0k3/GodMode9/releases/latest)
* The latest release of [DSP1](https://github.com/zoogie/DSP1/releases/latest)
* The latest release of [FBI](https://github.com/Steveice10/FBI/releases/latest) *(the `.cia` and `.3dsx` files)*
* The latest release of [ctr-no-timeoffset](https://github.com/ihaveamac/ctr-no-timeoffset/releases/latest)
* The latest release of [Luma3DS Updater](https://github.com/KunoichiZ/lumaupdate/releases/latest) *(the `.cia` file)*

### Ohjeet

#### Vaihe I – Valmistelut

1. Sammuta konsolisi
1. Aseta SD-korttisi tietokoneeseesi
1. Luo `3ds`‑niminen kansio SD‑korttisi juureen, jos sitä ei jo ole olemassa
1. Luo `cias`‑niminen kansio SD‑korttisi juureen, jos sitä ei jo ole olemassa
1. Copy `ctr-no-timeoffset.3dsx` to the `/3ds/` folder on your SD card
1. Kopioi `FBI.3dsx` SD-korttisi `/3ds/`-kansioon
1. Copy `Homebrew_Launcher.cia` to the `/cias/` folder on your SD card
1. Kopioi `lumaupdater.cia` SD-korttisi `/cias/`-kansioon
1. Kopioi `FBI.cia` SD-korttisi `/cias/`-kansioon
1. Kopioi `DSP1.cia` SD-korttisi `/cias/`-kansioon
1. Kopioi `Anemone3DS.cia` SD-korttisi `/cias/`-kansioon
1. Kopioi `Checkpoint.cia` SD-korttisi `/cias/`-kansioon
1. Luo `payloads`‑niminen kansio SD‑korttisi `luma`-kansioon, jos sitä ei jo ole olemassa
1. Kopioi GodMode9-`.zip`-pakkauksesta `GodMode9.firm` SD-korttisi `/luma/payloads/`-kansioon
1. Kopioi GodMode9-`.zip`-pakkauksesta `gm9`-kansio SD-korttisi juureen

    ![]({{ "/images/screenshots/finalizing-setup-file-layout.png" | absolute_url }})
    {: .notice--info}

    Note that, depending on the method used to install boot9strap, your device's SD card may not have the `soundhax-usa-n3ds.m4a`, `otherapp.bin`, or `safehaxpayload.bin` files from the above screenshot or may have additional files not shown in the image.
    {: .notice--info}

1. Aseta SD-korttisi takaisin konsoliisi
1. Käynnistä konsolisi

#### Vaihe II – Järjestelmän päivittäminen

If, while following a previous version of this guide, you CTRTransfered your *New 3DS* to 2.1.0, you should now [restore your NAND backup](godmode9-usage#restoring-a-nand-backup) before doing this section.
{: .notice--danger}

Jos sinulla oli ennen tämän oppaan aloittamista EmuNAND-kokoonpano, ja haluaisit siirtää sen sisällön uuteen SysNAND-CFW-kokoonpanoosi, seuraa osiota [EmuNANDin siirtäminen](move-emunand) ennen kuin jatkat tätä vaihetta.
{: .notice--info}

1. Päivitä konsolisi menemällä järjestelmäasetuksiin (System Settings), valitse muut asetukset (Other Settings) ja sitten järjestelmäpäivitys (System Update) viimeiseltä sivulta
  + Päivitykset B9S + Luma -kokoonpanolla (joka sinulla on) ovat turvallisia
  + Jos saat virheen, laita DNS:n automaattinen haku (Auto-Obtain DNS) päälle asetuksista
  + Jos saat edelleen virheen, [seuraa osiota CTRTransfer](ctrtransfer) ja yritä sitten päivittämistä uudelleen

#### Section III - Homebrew Launcher

1. Launch the Download Play application (![]({{ "/images/download-play-icon.png" | absolute_url }}){: height="24px" width="24px"})
1. Paina (L)-, (ALAS)- ja (SELECT)-painikkeita samaan aikaan avataksesi Rosalina-valikon
1. Valitse "Miscellaneous options"
1. Valitse "Switch the hb. title to the current app."
1. Paina (B):tä jatkaaksesi
1. Paina (B):tä palataksesi Rosalinan päävalikkoon
1. Paina (B):tä poistuaksesi Rosalina-valikosta
1. Paina (HOME)-painiketta ja sulje Download Play
1. Avaa Download Play -sovellus
1. Konsolisi pitäisi avata Homebrew Launcher
1. Launch ctr-no-timeoffset from the list of homebrew
1. Press (A) to set the offset to 0
  + This will set the system clock to match the RTC date&time (which we will set soon)
1. Press (Start) to return to the Homebrew Launcher
  + If you previously followed [Installing boot9strap (Frogtool)](installing-boot9strap-(frogtool)), you should now use the "RESTORE clean DS Download Play" option in Frogtool to restore the DS Download Play application to its original state
1. Avaa FBI homebrew-listasta

#### Vaihe IV – CIA-tiedostojen asentaminen

1. Mene hakemistoon `SD` → `cias`
1. Valitse "\<current directory>"
1. Valitse "Install and delete all CIAs" ja paina (A):ta vahvistaaksesi
1. Paina (HOME)-painiketta ja sulje Download Play

#### Vaihe V – DSP:n kopioiminen

1. Avaa DSP1-sovellus
1. Kun toiminto on suoritettu, paina (B):tä poistaaksesi sovelluksen ja palataksesi HOME-valikkoon

#### Vaihe VI – Luma3DS:n asentaminen CTRNANDiin

1. Sammuta konsolisi
1. Avaa GodMode9 pitämällä (START)-painiketta pohjassa konsolin käynnistyessä
1. Jos ohjelma kehottaa luomaan varmuuskopion tärkeistä tiedostoista (essential files), paina (A):ta tehdäksesi sen, ja kun varmuuskopio on valmis, paina (A):ta uudelleen jatkaaksesi
1. Jos sinua kehotetaan korjaamaan RTC-aika ja -päivämäärä, paina (A):ta ja aseta ne oikein, paina sitten (A):ta jatkaaksesi
1. Paina (HOME)-painiketta näyttääksesi toimintovalikon
1. Valitse "Scripts..."
1. Select "GM9Megascript"
1. Select "Scripts from Plailect's Guide"
1. Select "Setup Luma3DS to CTRNAND"
1. Paina kehotettaessa (A):ta jatkaaksesi
1. Paina (A):ta ottaaksesi käyttöön SysNANDiin kirjoittamisen (lvl2) ja syötä annettu painikeyhdistelmä
1. Paina (A):ta jatkaaksesi

#### Section VII - Cleanup SD Card

1. Select "Cleanup SD Card"
1. Paina kehotettaessa (A):ta jatkaaksesi
1. Paina (A):ta jatkaaksesi
1. Paina (B):tä palataksesi päävalikkoon

#### Section VIII - Backup Essential Files

1. Select "Backup Options"
1. Select "SysNAND Backup"
1. Paina (A):ta vahvistaaksesi
  + Tämä prosessi voi kestää jonkin aikaa
  + If you get an error, make sure that you have at least 1.3GB of free space on your SD card
1. Paina (A):ta jatkaaksesi
1. Paina (B):tä palataksesi päävalikkoon
1. Select "Exit"
1. Paina (A):ta lukitaksesi kirjoitusoikeudet kehotettaessa
1. Navigate to `[M:] MEMORY VIRTUAL`
1. Press (A) on `boot9.bin` to select it
1. Select "Copy to 0:/gm9/out"
1. Paina (A):ta jatkaaksesi
1. Paina (B):tä palataksesi päävalikkoon
1. Pidä (R):ää pohjassa ja paina samalla (B):tä irrottaaksesi SD-korttisi
1. Aseta SD-korttisi tietokoneeseesi
1. Copy `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin`, `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin.sha`, `essential.exefs`, and `boot9.bin` from the `/gm9/out/` folder on your SD card to a safe location on your computer
  + Varmuuskopioi useaan eri paikkaan (kuten pilvipalveluihin)
  + Nämä varmuuskopiot pelastavat sinut konsolin vioittumiselta ja/tai auttavat palauttamaan tiedostoja NAND-näköistiedostosta, jos jokin menee pieleen tulevaisuudessa
1. Kun olet varmuuskopioinut NANDin, poista `<päivämäärä>_<sarjanumero>_sysnand_###.bin` ja `<päivämäärä>_<sarjanumero>_sysnand_###.bin.sha` SD-korttisi `/gm9/out/`-kansiosta
1. Aseta SD-korttisi takaisin konsoliisi
1. Paina (START)-painiketta käynnistääksesi uudelleen

___

{% capture notice-10 %}
Voit nyt käyttää Luma3DS Updateria päivittääksesi Luma3DS:n viimeisimpään versioon. Avaa vain sovellus ja paina (A):ta.

Tämä ei ole sama asia kuin järjestelmäpäivitys; toiminto vain lataa ja purkaa uusimmat Luma3DS-tiedostot.

Tämä päivittää vain SD-kortilla olevat Luma3DS-tiedostot. Jos käynnistät konsolisi ilman SD-korttia, käytetään CTRNANDiin asettamaasi versiota.
{% endcapture %}

<div class="notice--info">{{ notice-10 | markdownify }}</div>

{% capture notice-6 %}
Konsolisi käynistää nyt oletuksena Luma3DS-CFW-SysNANDin.

Voit nyt pitää (SELECT)-painiketta pohjassa käynnistyksen aikana avataksesi Luma3DS:n määritysvalikon.

Voit nyt pitää (START)-painiketta pohjassa käynnistyksen aikana avataksesi Luma3DS:n ketjulataajan (huomaa, että ketjulatausvalikko näytetään vain, jos useampi kuin yksi ohjelma havaitaan).

Voit nyt pitää pohjassa (START) + (SELECT) + (X) -painikeyhdistelmää konsolin käynnistyessä kopioidaksesi ARM11-bootromin (`boot11.bin`), ARM9-bootromin (`boot9.bin`) sekä konsolikohtaisen OTP-tiedostosi (`OTP.bin`) SD-korttisi `/boot9strap/`-kansioon (huomaa, että prosessissa ei näytetä minkäänlaisia viestejä tai kehotteita).

Voit nyt käyttää (L) + (ALAS) + (SELECT) -painikeyhdistelmää, kun konsolisi on päällä avataksesi Luma3DS:ään integroidun Rosalina-valikon. Täyden luettelon Rosalinan ominaisuuksista löydät [Luma3DS v8.0 -julkaisusivulta](https://github.com/AuroraWright/Luma3DS/releases/tag/v8.0).
{% endcapture %}

<div class="notice--info">{{ notice-6 | markdownify }}</div>

{% capture notice-6 %}
If you would like to upgrade to a bigger sized SD card, all you have to do is format your new SD card as FAT32 and copy paste the contents of the old SD card onto the new SD card.

If your new SD card is bigger than 32GB, then you have to use a different tool to format it, such as [guiformat](http://www.ridgecrop.demon.co.uk/index.htm?guiformat.htm) for Windows, [gparted](http://gparted.org/download.php) for Linux, or [Disk Utility](https://support.apple.com/en-gb/guide/disk-utility/format-a-disk-for-windows-computers-dskutl1010/mac) for Mac.
{% endcapture %}

<div class="notice--info">{{ notice-6 | markdownify }}</div>

Tietoja konsolisi alueen vaihtamisesta toiseen saat osiosta [Alueen vaihtaminen](region-changing).
{: .notice--success}

Tietoja GodMode9:n monista ominaisuuksista löydät osiosta [GodMode9:n käyttäminen](godmode9-usage).
{: .notice--success}

Tietoja Luma3DS:n monista ominaisuuksista löydät [sen wikistä](https://github.com/AuroraWright/Luma3DS/wiki/Options-and-usage).
{: .notice--success}

Tietoja mukautettujen teemojen ja käynnistysruutujen asentamisesta löydät [Theme Plaza](https://themeplaza.eu/)sta.
{: .notice--success}

For information on using Gateshark cheat codes on Luma3DS, check out [Sharkive](https://github.com/FlagBrew/Sharkive).
{: .notice--success}
